\newpage\null\thispagestyle{empty}\newpage
\chapter{Desenvolvimento}
\label{chap:dev}

Esse capítulo irá descrever o desenvolvimento e evolução de cada uma das funcionalidades
previstas para o Cupper. Além disso, problemas encontrados durante o processo
de desenvolvimento serão relatados, e mudanças explicadas.

A maior e mais importante funcionalidade é a de gerar a receita Chef propriamente dita.
Dessa forma quebramos essa grande funcionalidade em funcionalidades menores que refletem cada
um dos tipos de extração e reprodução de recursos Chef.

As funcionalidades previstas para o Cupper são as seguintes:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Extract Packages}: Extrair atributos referentes aos pacotes
instalados e gerar receita Chef que instale os mesmos pacotes em um novo ambiente;
  \item \textbf{Extract Links}: Extrair atributos referentes a links simbólicos
de arquivos e gerar receita Chef que reproduza os mesmos links em um ambiente novo;
  \item \textbf{Extract Users}: Extrair atributos referentes a usuários presentes
no ambiente sendo extraído e gerar receita que crie os mesmos usuários em um
ambiente novo.
  \item \textbf{Extract Cookbook Files}: Extrair atributos referentes aos arquivos
de configuração padrão e gerar receita Chef que copie esses mesmos arquivos para o ambiente novo;
  \item \textbf{Extract Groups}: Extrair atributos referentes aos grupos de usuários
e gerar receita Chef que crie e associe os usuários certos a esses grupos em um
ambiente novo;
  \item \textbf{Extract Services}: Extrair atributos referentes aos serviços carregados
e ativos e gerar uma receita Chef que suba os mesmos serviços;
  \item \textbf{Gerar Projeto cupper}: Gerar a estrutura de diretório padrão 
para o projeto Cupper.
  \item \textbf{Listar Plugins}: Listar os plugins disponíveis do Ohai, tanto 
os padrões, já inclusos na instalação do Ohai, quanto os customizados pelo Cupper;
  \item \textbf{Help}: Imprime no terminal os principais comandos e as opções
válidas de cada uma;
  \item \textbf{Relatório Intermediário}: Gerar relatório intermediário antes
da receita Chef em si, para diagnóstico do sistema sendo extraído e para debug
do cupper. \textbf{Essa funcionalidade não foi implementada.}

\end{enumerate}

\input{conteudo/desenvolvimento/pacotes}
\input{conteudo/desenvolvimento/links}
\input{conteudo/desenvolvimento/usuarios}
\input{conteudo/desenvolvimento/arquivos}
\input{conteudo/desenvolvimento/grupos}
\input{conteudo/desenvolvimento/servicos}
\input{conteudo/desenvolvimento/proj}
\input{conteudo/desenvolvimento/listar}
\input{conteudo/desenvolvimento/ajuda}
\input{conteudo/desenvolvimento/rel}
