\section{Ferramentas de Automação}
\label{sec:ferramenta_automacao}

As ferramentas de automação, na área de TI, são utilizadas para melhorar
a confiabilidade, eficiência e precisão~\cite{sharma:2015}. Não se restrige
apenas a automação de infraestrutura, mas pode-se também citar \textit{framework}
de testes unitários ou testes de comportamento, \textit{build}, qualidade de código.
Dentro do contexto de infraestrutura como código, tem-se as ferramentas
mais populares Chef e Puppet.

\citeonline{sharma:2015} lista as ferramentas de automação que são alternativas ao
Chef. Cada qual trata a automação de uma forma diferente apresentando \textit{features}
específica que provê desde da automação de configuração da rede até a configuração
de ambientes. Dentre elas, destaca-se as mais populares: Chef, Puppet,
SaltStack e Ansible. A tabela~\ref{tab:chef-rival} mostra a comparação entre
as ferramentas.  
\begin{table}[H]
  \centering
  \label{tab:chef-rival}
  \resizebox{\textwidth}{!}{%
    \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
      \hline
        & \textbf{Chef} & \textbf{Puppet} & \textbf{SaltStack} & \textbf{Ansible} \\
      \hline
       Linguagem & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Ruby (cliente) e\\ Ruby/Erlang (servidor)\end{tabular} & Ruby & Python & Python \\
      \hline
        Arquitetura & Master/Agente &  Master/Agente & Master/Agente & Master/Agente \\ 
      \hline
        \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Mecanismo de\\ Push/Pull\tablefootnote{Mecanismo de \textit{network communication}.
          \textit{Push}: o servidor realiza a requisição. \textit{Pull}: o cliente realiza a requisição por dados.\cite{cho:2007}}\end{tabular} & \textit{Pull} & \textit{Pull} & \textit{Push} & \textit{Push} \\
      \hline
        \textit{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Cloud \\ Integration\end{tabular}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Amazon EC2,\\ Windows Azure,\\ HP Cloud, Google\\ Computer Engine,\\ Joyent Cloud,\\ Rackspace,\\ VMWare, IBM\\ Smartcloud e\\ OpenStack\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Amazon AWS,\\ VMware e\\ Google Computer\\ Engine\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Amazon AWS,\\ Rackspace,\\ SoftLayer,\\ GoGrid, HP\\ Cloud, Google\\ Computer Engine,\\ VMware, Windows\\ Azure e Parallels\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Amazon AWS,\\ VMware, OpenStack,\\ CloudStack, Eucalyptus\\ Cloud e KVM.\end{tabular} \\
      \hline
        \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Empresas\\ que Utilizam\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Facebook,\\ Linkedin,\\ Youtube, Splunk,\\ Rackspace, GE Capital,\\ Digital Science e\\ Bloomberg\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Twitter, Verizon,\\ VMware, Sony,\\ Symantec, Redhat,\\ Salesforce, Motorola\\ e Paypal.\end{tabular} & Lyft               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Apple, Juniper,\\ Grainger,\\ WeightWatchers,\\ SaveMartand\\ e NASA\end{tabular} \\
      \hline
    \end{tabular}
  }
  \caption{Comparativo das ferramentas de automação, adaptado de \citeonline{sharma:2015}}
\end{table}

As vantagens e pontos chaves que o Chef tem em relação ao seus
concorrentes~\cite{sharma:2015}:
\begin{itemize}
  \item O Chef é puramente uma \textit{Domain Specific Language (DSL)}.~\citeonline{van:2000}
    propões a definição de DSL como uma linguagem de programação executável que
    contém notações e abstrações específicas para um domínio de problemas. O Chef
    extende a sua DSL da linguagem Ruby;
  \item O Chef contém uma consistente documentação, materias de treinamento e
    atualizações constantes.
  \item O suporte da comunidade do Chef é grande e responde rapidamente a duvidas
    e problemas de instalação, configuração e utilização da ferramenta Chef.
    Além disso, constantemente publicam conferências \textit{online} e materiais multimídia
    gratuitamente.
\end{itemize}

A ferramenta Cupper, proposta deste trabalho, é focada para auxiliar especificamente
o Chef. Além das vantagens apresentadas, também foi considerado a experiência do grupo
com a ferramenta e a utilização dela durante o curso para determinar a sua utilização
neste projeto.


